**日照市**是[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[山东省下辖的](../Page/山东省.md "wikilink")[地级市](../Page/地级市.md "wikilink")，位于山东省东南部。北与[青岛市](../Page/青岛市.md "wikilink")、[潍坊市相连](../Page/潍坊市.md "wikilink")，西和[临沂市](../Page/临沂市.md "wikilink")、南与[江苏省](../Page/江苏省.md "wikilink")[连云港市毗邻](../Page/连云港市.md "wikilink")，东濒[黄海](../Page/黄海.md "wikilink")。全市总面积5,359平方公里，人口超过300万。对外贸易和渔业是日照重要的经济组成部分，日照港是魯南沿海的重要港口，其中24%的运货是煤炭，临港大工业的发展现在十分迅速。

## 历史沿革

早在原始社会时期，就有人类在这里繁衍生息，创造着自己的文化。据考古工作者考证，在莒县陵阳河、东港区两城镇等地，已发现了一些属于[旧石器时代早中期](../Page/旧石器时代.md "wikilink")（北京猿人时期）和[新石器时代后期的大汶口文化遗存和山东龙山文化遗存](../Page/新石器时代.md "wikilink")。

[夏](../Page/夏.md "wikilink")、[商时期](../Page/商.md "wikilink")，日照属东夷。《吕氏春秋·孝行览·首时》说，西周初年的著名人物[姜太公是](../Page/姜太公.md "wikilink")“东夷之士”。今秦楼街道冯家沟村东南有姜公台，传说即为太公钓鱼处遗址。《史记》亦说他是东海上人。《齐乘》说：“太公，海曲县东吕乡人”。
西周到战国前期，日照地属于[莒国](../Page/莒国.md "wikilink")。公元前473年（鲁哀公二十二年），越王勾践灭吴，徒都琅琊（今[琅琊镇](../Page/琅琊镇.md "wikilink")），日照地归越。公元前431年（楚简王元年），楚灭莒，以莒为邑，日照地又属楚，后属齐。公元前284年（周赧王三十一年），燕将乐毅伐齐，入齐都临淄。齐王奔莒，莒人立齐王子法章为襄王。公元前270年，齐将田单破燕军，尽复齐失地，迎齐襄王回临淄。日照地属齐。公元前255年，楚又北侵，取鲁，封鲁君于莒。日照地亦为[楚国所占](../Page/楚.md "wikilink")。公元前223年，[秦灭楚](../Page/秦.md "wikilink")，日照地又归秦。公元前221年（始皇二十六年），秦统一中国，日照为莒县之东境，属[琅琊郡](../Page/琅琊郡.md "wikilink")。

[西汉时](../Page/西汉.md "wikilink")，日照地区始置县，名海曲，属徐州刺史部[琅琊郡](../Page/琅琊郡.md "wikilink")。西汉元帝时，封城阳荒王子光为昆山侯。日照之西半境（今[五莲县](../Page/五莲县.md "wikilink")）属昆山侯国。东汉时，废昆山国，日照更名为西海县，属[琅琊国](../Page/琅琊国.md "wikilink")。
三国魏时，废西海县，并入莒，属青州[城阳郡](../Page/城阳郡.md "wikilink")。西晋初年，沿魏制。
宋明帝失淮北，日照地区随莒县归北魏南青州[东莞郡](../Page/东莞郡.md "wikilink")（今[沂水](../Page/沂水.md "wikilink")）。公元529年置梁乡县，故址今东港区两城镇，属胶州东武郡。北周改南青州为莒州，郡县仍旧。隋代日照地属[琅琊郡莒县](../Page/琅琊郡.md "wikilink")。

[唐代](../Page/唐.md "wikilink")，日照地随莒县属河南道密州（高密郡）。五代因之。
北宋时，属京东东路密州。公元1087年，置日照镇，仍属莒县。日照之名始于此，有“日出初光先照”之意。后日照镇划入胶西县，改京东东路为山东东路。
公元1184年（金大定二十四年），升日照镇为县，仍名日照，县治于今日照城，属益都府[莒州](../Page/莒州.md "wikilink")。
元代，日照县属中书省山东东西道益都路[莒州](../Page/莒州.md "wikilink")。明初，日照属山东等处承宣布政使司青州府莒州。洪武年间，为防倭冠，于县之南境置[安东卫](../Page/安东卫.md "wikilink")。
清初，沿明制。1730年（清雍正八年）升莒为直隶州。1734年置[沂州府](../Page/沂州府.md "wikilink")，降莒州为散州，日照属[沂州府](../Page/沂州府.md "wikilink")。1742年（乾隆七年）裁安东卫并入日照县，置[安东卫巡检司](../Page/安东卫.md "wikilink")。

1913年2月，日照入[胶东道](../Page/胶东道.md "wikilink")。1925年冬，改属[琅琊道](../Page/琅琊道.md "wikilink")。1928年撤道制直属于山东省政府。1936年2月，隶属[山东省第三行政督察专员公署](../Page/山东省第三行政督察专员公署.md "wikilink")。
抗日战争时期，国民党日照县政府仍隶属该公署。1940年3月16日，中共领导下的日照县抗日民主政府成立。1941年1月，隶属莒、日、临、赣四县联合办事处，后四县联合办事处改为滨海各县行政联合办事处。1941年8月，日照隶属滨海专员公署。1944年6月隶属滨海区滨中行署（三行署）。1945年4月，滨海专员公署改为行政公署。1946年7月，滨海行政公署改为滨海行政专员公署，日照属该署。1948年8月，日照隶属鲁中南行政公署第六专署，次年7月改称滨海专署。

新中国成立后，1950年日照划归沂水专署。1953年8月，又入胶州专署。1956年5月，改属临沂专署。1984年4月，临沂行署[石臼港办事处建立](../Page/石臼港.md "wikilink")。

1985年3月22日，经国务院批准，撤销日照县和石臼办事处改为日照市，仍隶属临沂行署，5月正式办公。

1989年6月12日，经国务院批准，日照市升格为地级市，11月5日对外正式办公。

1992年12月7日，日照市设区带县，将原属[临沂地区的莒县和潍坊市的五莲县划归日照市](../Page/临沂地区.md "wikilink")，同时成立[东港区](../Page/东港区.md "wikilink")。

1993年5月29日，设立岚山办事处，作为市政府派出机构；2004年，岚山办事处撤销，成立岚山区。

1993年8月20日，成立日照开发区，2002年2月更名为日照经济开发区；2010年4月，经国务院批准，日照经济技术开发区正式升级为国家级经济技术开发区，实行现行国家级开发区的政策。

1995年9月12日，省政府批复设立山海天旅游度假区。

2011年12月，日照市委、市政府设立日照国际海洋城工委、管委，作为行使市级管理权限的市委、市政府派出机构，并将涛雒镇整建制划归日照国际海洋城管理；同时设立日照国际海洋城投资公司，开展海洋城基础设施和公共设施的投资、建设、运营、维护。

至2013年底，日照市辖东港区、岚山区、莒县、五莲县、日照经济开发区、山海天旅游度假区，共55个乡镇街道、1944个村居，总人口290.13万。

## 地理

日照市位于山东省东南部[黄海之滨](../Page/黄海.md "wikilink")，东经118°25′～119°39′，北纬35°04′～36°04′。东临黄海，西接[临沂市](../Page/临沂.md "wikilink")，南与江苏省[连云港市毗邻](../Page/连云港.md "wikilink")，北与[青岛市](../Page/青岛.md "wikilink")、[潍坊市接壤](../Page/潍坊.md "wikilink")。南北长约82公里，东西宽约90公里，总面积5359平方公里。气候为半湿润的暖[温带季风气候](../Page/温带季风气候.md "wikilink")，[大陆性较强](../Page/大陆性.md "wikilink")，年平均气温12.6℃，最冷月1月月均温－0.3℃，最热月8月月均温25.7℃。年平均降水量874毫米。无霜期213天。境內[地貌類型多樣](../Page/地貌.md "wikilink")，有[平原](../Page/平原.md "wikilink")、[山丘](../Page/山丘.md "wikilink")、水域、[濕地](../Page/濕地.md "wikilink")、[海洋等豐富多樣的自然景觀](../Page/海洋.md "wikilink")。

日照市属鲁东丘陵，总的地势背山面海，中部高四周低，略向东南倾斜，山地、丘陵、平原相间分布。最高点为五莲县境内[马耳山](../Page/马耳山.md "wikilink")，海拔706米；最低点为东港区东海峪村，海拔1～1.5米。山地占总面积的17.5％，丘陵占57.2％，平原占25.3％。

境内河流纵横，分别归属[沭河](../Page/沭河.md "wikilink")、[潍河](../Page/潍河.md "wikilink")，除潍河流入渤海外，其余流入黄海。较大河流18条，总长461.4公里，流域面积5222.7平方公里。沭河发源于[沂山南麓](../Page/沂山.md "wikilink")，境内段长76.5公里，流域面积1718.4平方公里；潍河贯穿五莲县、莒县，境内段长121.4公里，流域面积1350.2平方公里；[傅疃河是唯一的境内大河](../Page/傅疃河.md "wikilink")，全长73.5公里，流域面积1060平方公里。

日照无天然湖泊。人工湖泊有日照、青峰岭、小仕阳３座大型水库和马陵、巨峰、户部岭、峤山等10座中型水库，总库容95913万立方米。

日照海岸位于黄海中部，岬湾相连，北起甜水河口，南到绣针河口，全长99.6公里，属于比较平直的基岩沙砾质海岸。海岸线上有石臼湾、佛手湾两大天然港湾与[日照港](../Page/日照港.md "wikilink")、[岚山港组成的日照港群](../Page/岚山港.md "wikilink")。近陆岛屿有[桃花岛](../Page/桃花岛.md "wikilink")、[出风岛](../Page/出风岛.md "wikilink")；远有平岛、[达山岛和](../Page/达山岛.md "wikilink")[车牛山岛组成的](../Page/车牛山岛.md "wikilink")“[前三岛](../Page/前三岛.md "wikilink")”，面积0.321平方公里。沿海滩涂7.6万亩。浅海水域广阔，10米等深线面积有30万亩；20米等深线水域适宜养殖面积100万亩。海洋资源开发利用潜力很大。

日照境内有大小山头4358座。西部为泰沂山脉系，大多呈东南、西北走向；北部山脉多呈南北和西南、东北走向；中南部有７条互不衔接的山脉，走向各异；东部属胶东丘陵。海拔500米以上的有39座。

## 政治

### 现任领导

<table>
<caption>日照市四大机构现任领导人</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>机构</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/中国共产党日照市委员会.md" title="wikilink">中国共产党<br />
日照市委员会</a><br />
书记</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/日照市人民代表大会.md" title="wikilink">日照市人民代表大会</a><br />
常务委员会<br />
主任</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/日照市人民政府.md" title="wikilink">日照市人民政府</a><br />
<br />
市长</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/中国人民政治协商会议日照市委员会.md" title="wikilink">中国人民政治协商会议<br />
日照市委员会</a><br />
主席</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>姓名</p></td>
<td><p><a href="../Page/齐家滨.md" title="wikilink">齐家滨</a>[1]</p></td>
<td><p><a href="../Page/刘加顺.md" title="wikilink">刘加顺</a>[2]</p></td>
<td><p><a href="../Page/李永红.md" title="wikilink">李永红</a>[3]</p></td>
<td><p><a href="../Page/王斌_(1961年).md" title="wikilink">王斌</a>[4]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>民族</p></td>
<td><p><a href="../Page/汉族.md" title="wikilink">汉族</a></p></td>
<td><p>汉族</p></td>
<td><p>汉族</p></td>
<td><p>汉族</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>籍贯</p></td>
<td><p><a href="../Page/山东省.md" title="wikilink">山东省</a><a href="../Page/济南市.md" title="wikilink">济南市</a></p></td>
<td><p>山东省<a href="../Page/日照市.md" title="wikilink">日照市</a></p></td>
<td><p>山东省<a href="../Page/临沂市.md" title="wikilink">临沂市</a></p></td>
<td><p>山东省<a href="../Page/寿光市.md" title="wikilink">寿光市</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>出生日期</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>就任日期</p></td>
<td><p>2018年4月</p></td>
<td><p>2017年2月</p></td>
<td><p>2018年7月</p></td>
<td><p>2017年2月</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 行政区划

现辖2个[市辖区](../Page/市辖区.md "wikilink")、2个[县](../Page/县_\(中华人民共和国\).md "wikilink")。

  - 市辖区：[东港区](../Page/东港区.md "wikilink")、[岚山区](../Page/岚山区.md "wikilink")
  - 县：[五莲县](../Page/五莲县.md "wikilink")、[莒县](../Page/莒县.md "wikilink")

[日照经济技术开发区为日照市设立的](../Page/日照经济技术开发区.md "wikilink")[国家级经济技术开发区](../Page/国家级经济技术开发区.md "wikilink")。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><strong>日照市行政区划图</strong></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>区划代码[5]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>街道</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>371100</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>371102</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>371103</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>371121</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>371122</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>注：东港区数字包含日照经济技术开发区所辖2街道。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 人口

截止2013年末，年末全市户籍总人口290.13万人，比上年末增加2.03万人，其中非农业人口104.10万人。人口出生率12.80‰，人口死亡率4.55‰，人口自然增长率8.25‰。年末全市常住总人口285.05万人。
截至2014年底，日照市总人口为293.92万。

[Lighthouse_of_RiZhao.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lighthouse_of_RiZhao.jpg "fig:Lighthouse_of_RiZhao.jpg")

## 经济

  - 农业：省内粮油、[水产育苗和生猪基地](../Page/水产.md "wikilink")。沿海盛产80余种经济[鱼类](../Page/鱼类.md "wikilink")、[虾](../Page/虾.md "wikilink")、[扇贝](../Page/扇贝.md "wikilink")、[西施舌等海珍品](../Page/西施舌.md "wikilink")。
  - 工业：有[钢铁](../Page/钢铁.md "wikilink")、[造纸](../Page/造纸.md "wikilink")、[轻工](../Page/轻工.md "wikilink")、[纺织](../Page/纺织.md "wikilink")、[机械](../Page/机械.md "wikilink")、[化工](../Page/化工.md "wikilink")、[电力](../Page/电力.md "wikilink")、[建材](../Page/建材.md "wikilink")、[食品](../Page/食品.md "wikilink")、[盐业等](../Page/盐业.md "wikilink")。2006年，[韩国](../Page/韩国.md "wikilink")[现代汽车集团的发动机工厂落户于日照经济技术开发区](../Page/现代汽车集团.md "wikilink")，为日照市经济发展注入新的动力。
  - 特色经济：体育经济、大学经济、房地产经济等，2005年世界帆板锦标赛、2005年国际欧洲级世界帆船锦标赛、全国沙滩排球冠军赛、2006年470级世界帆船锦标赛、[2007年中国水上运动会](../Page/2007年中国水上运动会.md "wikilink")、2010年中国水上运动会已在此举行，对日照经济拉动作用十分明显。

## 交通

  - 海运有全天候作业的[日照港](../Page/日照港.md "wikilink")（包括石臼港区、岚山港区和岚山北港区）。
  - 铁路：[兖石铁路和](../Page/兖石铁路.md "wikilink")[坪岚铁路横贯境内](../Page/坪岚铁路.md "wikilink")，兖石铁路在兖州与中国南北干线[津浦铁路相交](../Page/津浦铁路.md "wikilink")；[胶新铁路经过五莲县](../Page/胶新铁路.md "wikilink")、莒县；日照-黄岛铁路已经规划。
  - 公路：多条国道、省道经过日照；[同三高速](../Page/同三高速.md "wikilink")、日东高速在这里交汇；规划建设日照-[潍坊](../Page/潍坊.md "wikilink")、日照－[枣庄等高速公路](../Page/枣庄.md "wikilink")。
  - 航空：[日照山字河国际机场于](../Page/日照山字河国际机场.md "wikilink")2015年12月22日通航投入使用；开通日照到国内主要城市航班，已开通日照－[韩国航线](../Page/韩国.md "wikilink")。

## 文化

[Dengta_square_beach.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dengta_square_beach.jpg "fig:Dengta_square_beach.jpg")
[Fulai_mountain.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fulai_mountain.jpg "fig:Fulai_mountain.jpg")秋景\]\]

## 教育

### 高等教育

日照大学科技园的建立，更为日照增添了浓厚的文化氛围，大学科技园包括曲阜师范大学、山东体育学院、济宁医学院等高校。

  - [曲阜师范大学](../Page/曲阜师范大学.md "wikilink")（日照校区）
  - [山东体育学院](../Page/山东体育学院.md "wikilink")（日照校区）
  - [济宁医学院](../Page/济宁医学院.md "wikilink")（日照校区）
  - [鲁南经贸学院](../Page/鲁南经贸学院.md "wikilink")
  - [日照职业技术学院](../Page/日照职业技术学院.md "wikilink")
  - 山东水利职业技术学院
  - 日照航海工程职业学院
  - 日照广播电视大学
  - 日照技师学院

### 高中

  - 日照第一中学
  - 日照实验高中西校（原日照四中、二中、六中合并）
  - 日照实验高中
  - 日照第三中学（巨峰）
  - 日照黄海高级中学（原日照五中）
  - 日照市岚山区第一中学
  - 五莲县第一中学
  - 五莲中学（原五莲县第三中学）
  - 莒县第一中学
  - 莒县第二中学
  - 莒县第四中学
  - 莒县实验高级中学
  - 莒县文心高级中学

## 体育

日照是“水上运动之都”，2005年国际欧洲级帆船世界锦标赛、世界帆板锦标赛，2006年470级世界帆船锦标赛，2007年、2010年[中国水上运动会在日照举行](../Page/中国水上运动会.md "wikilink")。建设的水上运动基地在世界处于领先水平。

## 名胜古迹

  - 境内有多处[龙山文化遗址](../Page/龙山文化.md "wikilink")。
  - 刘勰故里：山东莒县浮来山定林寺，相传始建于南北朝，今存建筑为清代重修。主要建筑有大佛殿、三教堂、校经楼等。校经楼原名毗卢阁，相传为[刘勰校阅经籍处](../Page/刘勰.md "wikilink")，寺前有巨石，上镌“象山树”三字，落款为“隐士慧地题”，传即刘勰所书。其所撰《文心雕龙》一书，为中国古代文学理论名著。
  - [五莲山](../Page/五莲山.md "wikilink")：位于五莲县境内，环境优美。[苏子曾有诗云](../Page/苏子.md "wikilink")：奇秀不减雁荡。
  - 九仙山：九仙山位于鲁东南黄海之滨，五莲县境内，与五莲山隔壑相峙，素以“奇如[黄山](../Page/黄山.md "wikilink")，秀如[泰山](../Page/泰山.md "wikilink")，险如[华山](../Page/华山.md "wikilink")”而著称。
  - [浮来山](../Page/浮来山.md "wikilink")：位于莒县境内，山上有刘勰出家的定林寺和编写校订《[文心雕龙](../Page/文心雕龙.md "wikilink")》的校经楼；定林寺内传说已有三千多年历史的古[银杏树被誉为](../Page/银杏.md "wikilink")“天下银杏第一树”。

## 人物

  - [姜子牙](../Page/姜子牙.md "wikilink")，(约公元前1128－约公元前1015)，东海（今[莒县](../Page/莒县.md "wikilink")[东吕乡](../Page/东吕乡.md "wikilink")）人，本名吕尚，姜姓，字子牙，被尊称为太公望，后人多称其为姜子牙、姜太公。中国历史上最享盛名的政治家、军事家和谋略家。
  - [刘勰](../Page/刘勰.md "wikilink")，（约465年－？），祖籍[东莞郡](../Page/东莞郡.md "wikilink")[莒县](../Page/莒县.md "wikilink")（今[莒县](../Page/莒县.md "wikilink")），南朝梁文学理论批评家，在此完成《[文心雕龙](../Page/文心雕龙.md "wikilink")》。
  - [丁守存](../Page/丁守存.md "wikilink")，（1812年－1883年），[日照县](../Page/日照县.md "wikilink")[东港区](../Page/东港区.md "wikilink")[涛雒镇人](../Page/涛雒镇.md "wikilink")，清朝中期的洋务派代表，军事科学家。
  - [丁惟汾](../Page/丁惟汾.md "wikilink")，（1874年－1954年），[日照县](../Page/日照县.md "wikilink")[东港区](../Page/东港区.md "wikilink")[涛雒镇人](../Page/涛雒镇.md "wikilink")，国民党元老，曾任国民党中央青年部部长、监察院副院长。[丁肇中为其侄孙](../Page/丁肇中.md "wikilink")。
  - [丁观海](../Page/丁观海.md "wikilink")，(1911年－1991年)，[东港区](../Page/东港区.md "wikilink")[涛雒镇人](../Page/涛雒镇.md "wikilink")，土木工程学专家，[丁肇中父亲](../Page/丁肇中.md "wikilink")。
  - [宋平](../Page/宋平.md "wikilink")，（1917年4月－），[莒县](../Page/莒县.md "wikilink")[招贤镇大罗庄村人](../Page/招贤镇.md "wikilink")，[原中共中央政治局常委](../Page/中共中央政治局常委.md "wikilink")。
  - [丁肇中](../Page/丁肇中.md "wikilink")，(1936年1月27日－)，美籍华人，祖籍日照市，著名物理学家，现任美国[麻省理工学院教授](../Page/麻省理工学院.md "wikilink")，曾获得1976年[诺贝尔物理学奖](../Page/诺贝尔物理学奖.md "wikilink")。
  - [費鴻泰](../Page/費鴻泰.md "wikilink")，（1954年7月7日－），[中國國民黨籍現任中華民國立法委員](../Page/中國國民黨.md "wikilink")，曾任[中國新黨籍](../Page/新黨.md "wikilink")[台北市議會副議長](../Page/台北市議會.md "wikilink")。

## 荣誉

日照是国家循环经济试点城市、[中国优秀旅游城市](../Page/中国优秀旅游城市.md "wikilink")、优秀旅游目的地、中国环保模范城市、[国家卫生城市和](../Page/国家卫生城市.md "wikilink")[国家园林城市](../Page/国家园林城市.md "wikilink")。

因全市的[太阳能热水器超过](../Page/太阳能热水器.md "wikilink")50万台，2007年6月，[瑞士第十届](../Page/瑞士.md "wikilink")[巴塞尔能源高峰会议把](../Page/巴塞尔能源高峰会议.md "wikilink")“世界清洁能源奖”颁给了日照。

2008年2月，日照加入联合国环境规划署气候中和网络，成为该网络首个中国先驱城市。

2009年10月5日，日照市因出色的人居环境和生态环境规划而获得[联合国人居署颁发的](../Page/联合国人居署.md "wikilink")2009年度“[联合国人居奖](../Page/联合国人居奖.md "wikilink")”，这是全球人居领域的最高荣誉，也是中国第十一个获该奖的城市。\[6\]

## 姊妹城市

  - [特拉布松](../Page/特拉布宗.md "wikilink")（1991年12月23日）

  - [吉斯伯恩](../Page/吉斯伯恩.md "wikilink")（1996年8月3日）

  - [室蘭市](../Page/室蘭市.md "wikilink")（2002年7月26日）

  - [誇察爾科斯](../Page/誇察爾科斯.md "wikilink")（2005年11月24日）

  - [唐津郡](../Page/唐津郡.md "wikilink")（2003年10月25日）

  - [土库曼纳巴特](../Page/土库曼纳巴特.md "wikilink")（2003年10月25日）

  - [旺多姆](../Page/旺多姆.md "wikilink")（2018年9月12日）

## 参考资料

<div class="references-small">

<references/>

</div>

## 外部链接

  - [日照市政府门户网站](http://www.rizhao.gov.cn/)

{{-}}

[Category:日照](../Category/日照.md "wikilink")
[Category:山东地级市](../Category/山东地级市.md "wikilink")
[鲁](../Category/中国大城市.md "wikilink")
[Category:黃海沿海城市](../Category/黃海沿海城市.md "wikilink")
[鲁](../Category/国家卫生城市.md "wikilink")
[5](../Category/全国文明城市.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.